---
title: Linux 《Linux基础入门》实验报告
categories: Linux
---

![image.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/15325592-6ddd8e23b31d84e8.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
<!-- more -->

![Linux 基础入门.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/15325592-612b4cb84a87cdde.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
<!-- more -->

#  常用快捷键

|  按键 |  作用 |
| ------------ | ------------ |
|Ctrl+d |键盘输入结束或退出终端
|Ctrl+s |暂停当前程序，暂停后按下任意键恢复运行
|Ctrl+z |将当前程序放到后台运行，恢复到前台为命令fg
|Ctrl+a |将光标移至输入行头，相当于Home键
|Ctrl+e |将光标移至输入行末，相当于End键
|Ctrl+k |删除从光标所在位置到行末
|Alt+Backspace  |向前删除一个单词
|Shift+PgUp |将终端显示向上滚动
|Shift+PgDn |将终端显示向下滚动

#  Shell 常用通配符

|  字符 |  含义 |
| ------------ | ------------ |
|*  |匹配 0 或多个字符
|?  |匹配任意一个字符
|[list] |匹配 list 中的任意单一字符
|[^list]    |匹配 除 list 中的任意单一字符以外的字符
|[c1-c2]    |匹配 c1-c2 中的任意单一字符 如：[0-9][a-z]
|{string1,string2,...}  |匹配 string1 或 string2 (或更多)其一字符串
|{c1..c2}   |匹配 c1-c2 中全部字符 如{1..10}

#  man 区段

|  区段 |  说明 |
| ------------ | ------------ |
|1  |一般命令
|2  |系统调用
|3  |库函数，涵盖了 C 标准函数库
|4  |特殊文件（通常是/dev 中的设备）和驱动程序
|5  |文件格式和约定
|6  |游戏和屏保
|7  |杂项
|8  |系统管理命令和守护进程

#  ls 常用命令

|  命令 |  含义 |
| ------------ | ------------ |
|ls -l|较长格式列出文件
|ls -a|列出包括隐藏文件
|ls -dl <目录名>|查看某一个目录的完整属性
|ls -asSh |显示所有文件大小
|ls -alh <file>|查看文件所有者

#  变量修改

|  变量设置方式 |  说明 |
| ------------ | ------------ |
|${变量名# 匹配字串}    |从头向后开始匹配，删除符合匹配字串的最短数据
|${变量名## 匹配字串}   |从头向后开始匹配，删除符合匹配字串的最长数据
|${变量名%匹配字串}    |从尾向前开始匹配，删除符合匹配字串的最短数据
|${变量名%%匹配字串}   |从尾向前开始匹配，删除符合匹配字串的最长数据
|${变量名/旧的字串/新的字串}   |将符合旧字串的第一个字串替换为新的字串
|${变量名//旧的字串/新的字串}  |将符合旧字串的全部字串替换为新的字串

#  常见常用的压缩包文件格式

|  文件后缀名 |  说明 |
| ------------ | ------------ |
|*.zip  |zip 程序打包压缩的文件
|*.rar  |rar 程序压缩的文件
|*.7z   |7zip 程序压缩的文件
|*.tar  |tar 程序打包，未压缩的文件
|*.gz   |gzip 程序（GNU zip）压缩的文件
|*.xz   |xz 程序压缩的文件
|*.bz2  |bzip2 程序压缩的文件
|*.tar.gz   |tar 打包，gzip 程序压缩的文件
|*.tar.xz   |tar 打包，xz 程序压缩的文件
|*tar.bz2   |tar 打包，bzip2 程序压缩的文件
|*.tar.7z   |tar 打包，7z 程序压缩的文件

#  apt-get 常用工具

|  工具 |  说明 |
| ------------ | ------------ |
|install    |其后加上软件包名，用于安装一个软件包
|update |从软件源镜像服务器上下载/更新用于更新本地软件源的软件包列表
|upgrade    |升级本地可更新的全部软件包，但存在依赖问题时将不会升级，通常会在更新之前执行一次update
|dist-upgrade   |解决依赖关系并升级(存在一定危险性)
|remove |移除已安装的软件包，包括与被移除软件包有依赖关系的软件包，但不包含软件包的配置文件
|autoremove |移除之前被其他软件包依赖，但现在不再被使用的软件包
|purge  |与 remove 相同，但会完全移除软件包，包含其配置文件
|clean  |移除下载到本地的已经安装的软件包，默认保存在/var/cache/apt/archives/
|autoclean  |移除已安装的软件的旧版本软件包

#  apt-get 常用参数

|  参数 |  说明 |
| ------------ | ------------ |
|-y |自动回应是否安装软件包的选项，在一些自动化安装脚本中使用这个参数将十分有用
|-s |模拟安装
|-q |静默安装方式，指定多个q或者-q=# ,# 表示数字，用于设定静默级别，这在你不想要在安装软件包时屏幕输出过多时很有用
|-f |修复损坏的依赖关系
|-d |只下载不安装
|\-\-reinstall |重新安装已经安装但可能存在问题的软件包
|\-\-install-suggests   |同时安装 APT 给出的建议安装的软件包

#  dpkg 常用参数

|  参数 |  说明 |
| ------------ | ------------ |
|-i |安装指定 deb 包
|-R |后面加上目录名，用于安装该目录下的所有 deb 安装包
|-r |remove，移除某个已安装的软件包
|-I |显示deb包文件的信息
|-s |显示已安装软件的信息
|-S |搜索已安装的软件包
|-L |显示已安装软件包的目录信息

#  常见的日志

|  日志名称 |  记录信息 |
| ------------ | ------------ |
|alternatives.log   |系统的一些更新替代信息记录
|apport.log |应用程序崩溃信息记录
|apt/history.log    |使用 apt-get 安装卸载软件的信息记录
|apt/term.log   |使用 apt-get 时的具体操作，如 package 的下载、打开等
|auth.log   |登录认证的信息记录
|boot.log   |系统启动时的程序服务的日志信息
|btmp   |错误的信息记录
|Consolekit/history |控制台的信息记录
|dist-upgrade   |dist-upgrade 这种更新方式的信息记录
|dmesg  |启动时，显示屏幕上内核缓冲信息,与硬件有关的信息
|dpkg.log   |dpkg 命令管理包的日志。
|faillog    |用户登录失败详细信息记录
|fontconfig.log |与字体配置有关的信息记录
|kern.log   |内核产生的信息记录，在自己修改内核时有很大帮助
|lastlog    |用户的最近信息记录
|wtmp   |登录信息的记录。wtmp 可以找出谁正在进入系统，谁使用命令显示这个文件或信息等
|syslog |系统信息记录
